% =====================================================================
\section{El álgebra de caminos de un quiver}\label{sec:algebra}
% =====================================================================

Esta sección es autocontenida. Construimos desde los primeros principios los
objetos algebraicos en los que se apoya el modelo de la Sección~\ref{sec:model}:
quivers, caminos, el álgebra de caminos, su graduación por longitud, el sistema de
vecindades por grado de impacto, y los \emph{operadores de recorrido} que codifican
la alcanzabilidad a múltiples saltos. Desarrollamos la
teoría de representaciones necesaria sin asumir exposición previa; las
referencias estándar son \cite{schiffler2014quiver,assem2006elements}.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Quivers y caminos}
% ---------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Quiver]
Un \emph{quiver} es una cuádrupla $Q=(Q_0,Q_1,s,t)$ donde $Q_0$ es un conjunto
finito de \emph{vértices}, $Q_1$ es un conjunto finito de \emph{flechas}, y
$s,t\colon Q_1\to Q_0$ asignan a cada flecha $\alpha$ su \emph{fuente}
$s(\alpha)$ y su \emph{objetivo} $t(\alpha)$. Escribimos $\alpha\colon i\to j$ cuando
$s(\alpha)=i$ y $t(\alpha)=j$.
\end{definition}

Un quiver es, por tanto, un grafo dirigido que permite múltiples flechas
entre el mismo par ordenado de vértices (un \emph{multigrafo}). Para el
reconocimiento de patrones es el dato de una estructura relacional
dirigida: los vértices son entidades y las flechas relaciones dirigidas, con las
flechas paralelas registrando la multiplicidad. Escribimos $n=|Q_0|$ e identificamos
$Q_0$ con $\{1,\dots,n\}$.

\begin{definition}[Camino]
Un \emph{camino de longitud} $k\ge 1$ en $Q$ es una sucesión de flechas
$p=\alpha_k\cdots\alpha_2\alpha_1$ tal que $t(\alpha_r)=s(\alpha_{r+1})$ para
$1\le r<k$; es decir, las flechas se componen cabeza con cola. Su fuente es
$s(p)=s(\alpha_1)$ y su objetivo es $t(p)=t(\alpha_k)$. Para cada vértice $i$
admitimos además un \emph{camino trivial} $e_i$ de longitud $0$ con $s(e_i)=t(e_i)=i$.
\end{definition}

Leemos los caminos de derecha a izquierda, como en la composición de funciones. Un
camino es un \emph{recorrido} dirigido: vértices y flechas pueden repetirse.
El número de recorridos distintos de una longitud dada entre dos vértices es la
cantidad que impulsa el over-squashing, y el álgebra de caminos lo hace explícito.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{El álgebra de caminos y su graduación}
% ---------------------------------------------------------------------

Sea $\kk$ un cuerpo (en la práctica $\kk=\RR$).

\begin{definition}[Álgebra de caminos]
El \emph{álgebra de caminos} $\kQ$ es el $\kk$-espacio vectorial con base el conjunto
de todos los caminos de $Q$ (incluidos los caminos triviales $e_i$), dotado de la
multiplicación bilineal dada sobre los caminos base por concatenación:
\[
  q\cdot p \;=\;
  \begin{cases}
    q\,p & \text{si } s(q)=t(p),\\[2pt]
    0 & \text{en otro caso,}
  \end{cases}
\]
y extendida linealmente. Los caminos triviales satisfacen $e_{t(p)}\,p=p=p\,e_{s(p)}$ y
$e_ie_j=\delta_{ij}e_i$, de modo que $\{e_i\}_{i\in Q_0}$ es un conjunto completo de
idempotentes ortogonales y $1=\sum_{i}e_i$ es la unidad.
\end{definition}

La multiplicación respeta la longitud: concatenar un camino de longitud $k$ con
uno de longitud $\ell$ da un camino de longitud $k+\ell$ (o cero). Por tanto $\kQ$ es un
álgebra \emph{graduada},
\[
  \kQ \;=\; \bigoplus_{k\ge 0}\kQ_k,
  \qquad \kQ_k\cdot \kQ_\ell \subseteq \kQ_{k+\ell},
\]
donde $\kQ_k$ es el subespacio generado por los caminos de longitud exactamente $k$. En
particular $\kQ_0=\bigoplus_i \kk e_i$ y $\kQ_1$ está generado por las flechas.

Los idempotentes $e_i$ permiten aislar los caminos entre un par fijo de vértices.
Para $i,j\in Q_0$ y $k\ge 0$, el subespacio
\[
  e_j\cdot \kQ_k\cdot e_i \;\subseteq\; \kQ
\]
está generado exactamente por los caminos de longitud $k$ de $i$ a $j$, y su dimensión es
por tanto el \emph{número de recorridos dirigidos} de longitud $k$ de $i$ a $j$. La
siguiente proposición elemental precisa esta correspondencia con el álgebra lineal;
subyace al cómputo del modelo.

\begin{proposition}[La multiplicidad graduada es igual al conteo de recorridos]\label{prop:count}
Sea $\Adj\in\NN^{n\times n}$ la matriz de adyacencia de $Q$, $\Adj_{ij}=\#\{\alpha
\in Q_1: \alpha\colon i\to j\}$. Entonces para todo $k\ge 0$ y todo $i,j\in Q_0$,
\[
  \dim_{\kk}\bigl(e_j\cdot \kQ_k\cdot e_i\bigr)
  \;=\; (\Adj^{\,k})_{ij}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Por inducción sobre $k$. Para $k=0$, $e_j\kQ_0 e_i=\delta_{ij}\,\kk e_i$, de dimensión
$\delta_{ij}=(\Adj^0)_{ij}=(\mathrm{Id})_{ij}$. Para $k=1$, una base de
$e_j\kQ_1 e_i$ es el conjunto de flechas $i\to j$, de cardinalidad $\Adj_{ij}$.
Supongamos la afirmación para $k-1$. Todo camino de longitud $k$ de $i$ a $j$ se factoriza
de manera única como $\alpha\cdot p$, donde $p$ es un camino de longitud $k-1$ de $i$ a algún
vértice intermedio $r$ y $\alpha\colon r\to j$ es una flecha. El número de tales
factorizaciones es $\sum_{r}\Adj_{rj}\,(\Adj^{\,k-1})_{ir}=(\Adj^{\,k})_{ij}$,
lo que prueba la afirmación. \qed
\end{proof}

Llamamos al entero $n_k(i,j):=(\Adj^{\,k})_{ij}=\dim_\kk(e_j\kQ_k e_i)$ la
\emph{multiplicidad de recorrido} de $i$ a $j$ a alcance $k$. Es el número
de mensajes de longitud $k$ que un GNN de paso de mensajes fuerza hacia el nodo $j$ desde
el nodo $i$ tras $k$ capas, y por tanto la fuente del over-squashing.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Grado de impacto y el sistema fundamental de vecindades}
\label{sec:sfv}
% ---------------------------------------------------------------------

La graduación por longitud induce una estratificación canónica de los vértices
alrededor de cada nodo, que organiza la estructura multi-salto que el modelo
explotará. Para un quiver $Q$, el \emph{grado de impacto} $g(i,j)$ es la longitud
del camino dirigido más corto de $i$ a $j$ (con $g(i,i)=0$ y $g(i,j)=\infty$ si no
existe camino dirigido); equivalentemente, $g(i,j)=\min\{k: (\Adj^{\,k})_{ij}>0\}$,
el primer alcance en el que la multiplicidad de recorrido se hace positiva.

\begin{definition}[Sistema fundamental de vecindades]\label{def:sfv}
Para un nodo $c\in Q_0$, su \emph{vecindad de entrada} de radio $k$ es
\[
  A_k(c) \;=\; \{\,i\in Q_0 : g(i,c)\le k\,\},
\]
el conjunto de nodos que pueden enviar influencia a $c$ por un camino dirigido de
longitud a lo sumo $k$. La familia anidada $\{A_k(c)\}_{k\ge 0}$, con
$A_0(c)=\{c\}\subseteq A_1(c)\subseteq\cdots$, es el \emph{sistema fundamental de
vecindades} (SFV) de $c$, y la capa $\mathcal{N}_k(c)=A_k(c)\setminus A_{k-1}(c)$
reúne los nodos a grado de impacto exactamente $k$.
\end{definition}

El SFV es el objeto combinatorio sobre el que actúan los operadores de recorrido:
el soporte de alcance $k$, $\mathcal{S}_k$, de la Definición~\ref{def:walkop} es
precisamente la relación $\{(c,i): i\in A_k(c)\setminus A_{k-1}(c)\}$, de modo que
apilar los alcances $k=1,2,\dots$ recorre la incrustación hacia afuera a través de
las capas del SFV. La multiplicidad $n_k(i,c)$ registra \emph{cuántos} caminos de
longitud $k$ pueblan esa capa---el refinamiento algebraico y texturado del grado
de impacto escalar.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Un ejemplo explícito}
% ---------------------------------------------------------------------

\begin{example}[Un quiver diamante]\label{ex:diamond}
Sea $Q$ con vértices $\{1,2,3,4\}$ y flechas
$\alpha_1\colon 1\to2$, $\alpha_2\colon 1\to3$, $\beta_1\colon 2\to4$,
$\beta_2\colon 3\to4$ (Figura~\ref{fig:diamond}). Su matriz de adyacencia y el
cuadrado son
\[
  \Adj=\begin{pmatrix}0&1&1&0\\0&0&0&1\\0&0&0&1\\0&0&0&0\end{pmatrix},
  \qquad
  \Adj^2=\begin{pmatrix}0&0&0&2\\0&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&0\end{pmatrix}.
\]
Hay dos recorridos de longitud $2$ de $1$ a $4$,
$\beta_1\alpha_1$ y $\beta_2\alpha_2$, de modo que
$\dim(e_4\kQ_2 e_1)=(\Adj^2)_{14}=2$, conforme a la
Proposición~\ref{prop:count}. Ambos son \emph{paralelos}: misma fuente,
mismo objetivo, misma longitud. Si deben tratarse como un único canal o como dos es
una decisión de modelado a la que volvemos en la Sección~\ref{sec:exp}.
\end{example}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>={Stealth[round]},node distance=10mm and 13mm,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=6mm,inner sep=0pt,font=\small}]
  \node (1) {1};
  \node (2) [above right=of 1] {2};
  \node (3) [below right=of 1] {3};
  \node (4) [below right=of 2] {4};
  \draw (1) -- node[draw=none,fill=none,above left,font=\scriptsize]{$\alpha_1$} (2);
  \draw (1) -- node[draw=none,fill=none,below left,font=\scriptsize]{$\alpha_2$} (3);
  \draw (2) -- node[draw=none,fill=none,above right,font=\scriptsize]{$\beta_1$} (4);
  \draw (3) -- node[draw=none,fill=none,below right,font=\scriptsize]{$\beta_2$} (4);
\end{tikzpicture}
\caption{El quiver diamante del Ejemplo~\ref{ex:diamond}. Los dos recorridos de longitud $2$
$1\walk 4$ son paralelos; $\dim(e_4\kQ_2 e_1)=2$.}
\label{fig:diamond}
\end{figure}

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Operadores de recorrido}
% ---------------------------------------------------------------------

La Proposición~\ref{prop:count} convierte el álgebra de caminos graduada en una familia de
operadores lineales sobre las características de los nodos, uno por alcance $k$. Estos \emph{operadores de recorrido}
son el puente hacia el modelo neuronal.

\begin{definition}[Operador de recorrido]\label{def:walkop}
Para cada alcance $k\ge 1$ definimos la matriz $W^{(k)}\in\RR^{n\times n}$ mediante
\[
  W^{(k)}_{j i}\;=\;\frac{(\Adj^{\,k})_{ij}}{\,Z_k\,},
\]
donde $Z_k=\max_{j}\sum_i (\Adj^{\,k})_{ij}$ es una única constante de normalización para
el alcance. El \emph{soporte de alcanzabilidad por recorrido} a alcance $k$ es el conjunto de índices
\[
  \mathcal{S}_k \;=\; \bigl\{(j,i): (\Adj^{\,k})_{ij}>0\bigr\}
  \;=\;\bigl\{(j,i): \dim(e_j\kQ_k e_i)>0\bigr\}.
\]
\end{definition}

Actuando sobre una matriz de características $H\in\RR^{n\times d}$, el operador $W^{(k)}H$ envía a
cada nodo $j$ una suma ponderada de las características de cada nodo $i$ que lo alcanza por
un recorrido de longitud $k$, con peso proporcional a la multiplicidad de recorrido
$n_k(i,j)$. Subrayamos dos hechos.

\emph{(i) Normalización global, no por filas.} Dividimos por una única
constante $Z_k$ por alcance en lugar de normalizar cada fila a uno. La normalización
por filas mapearía las multiplicidades a una distribución uniforme sobre las
fuentes alcanzables y borraría la información de multiplicidad que
distingue a $W^{(k)}$ de una simple máscara de alcanzabilidad; la constante global mantiene
intactas las multiplicidades relativas a la vez que acota la magnitud.

\emph{(ii) Esparcidad.} El soporte $\mathcal{S}_k$ es exactamente el patrón de no nulos
de $\Adj^{\,k}$. En los grafos estructurados de interés es una pequeña fracción de
los $n^2$ pares (véase la Sección~\ref{sec:exp}), por lo que $W^{(k)}$ puede almacenarse y
aplicarse en $O(|\mathcal{S}_k|)$ en lugar de $O(n^2)$.

El operador de pesos fijos $W^{(k)}$ ya mitiga el over-squashing, pues
permite que el nodo $j$ lea las fuentes a alcance $k$ \emph{directamente}, en un solo paso, sin
forzar la señal a través de $k$ rondas de paso de mensajes local. Su
limitación---que motiva la Walk Attention---es que los pesos están fijados por
la multiplicidad y no pueden \emph{seleccionar} qué fuente alcanzable importa. Lo abordamos
en la Sección~\ref{sec:model} aprendiendo los pesos sobre el mismo soporte.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{El álgebra cociente}
% ---------------------------------------------------------------------

La teoría de representaciones pasa habitualmente de $\kQ$ a un cociente $\kQ/I$ por un
\emph{ideal admisible} $I$, identificando caminos declarados iguales. En el
diamante del Ejemplo~\ref{ex:diamond}, la relación $\beta_1\alpha_1\equiv
\beta_2\alpha_2$ genera un ideal $I$ con
$\dim\bigl(e_4(\kQ/I)_2 e_1\bigr)=1$: los dos recorridos paralelos colapsan a una única
clase. En general, $\dim\bigl(e_j(\kQ/I)_k e_i\bigr)\le n_k(i,j)$, así que el
cociente produce una multiplicidad estructuralmente menor.

Resulta tentador usar este cociente como remedio del over-squashing:
reemplazar las multiplicidades $n_k(i,j)$ por las dimensiones menores del cociente,
``deduplicando'' los caminos redundantes antes de la agregación. Lo probamos y
lo encontramos \emph{contraproducente} (Sección~\ref{sec:exp}): colapsar los recorridos paralelos
destruye información de multiplicidad que las tareas posteriores pueden requerir. El
papel constructivo del cociente no es comprimir la señal sino
\emph{reconfigurar el soporte}---p.\ ej.\ encaminar clases de caminos distintas a cabezas de
atención distintas---una dirección que dejamos para trabajo futuro. En el modelo que sigue
usamos el álgebra de caminos solo a través del soporte de alcanzabilidad $\mathcal{S}_k$ y
los operadores de recorrido $W^{(k)}$ (sin cocientar).

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Un suelo algebraico común}\label{sec:ground}
% ---------------------------------------------------------------------

Los objetos anteriores---el álgebra de caminos graduada $\kQ$, el grado de impacto
y su sistema fundamental de vecindades (SFV), y el cociente $\kQ/I$---forman un
sustrato algebraico que se especializa en dos direcciones, según cómo se lea una
actualización de nodo $\varphi$ sobre las capas $\mathcal{N}_k(c)$. En la lectura
\emph{dinámica}, $\varphi$ es una regla de evolución fija sobre el SFV, ponderando
la influencia por grado de impacto; iterarla en el tiempo produce el marco de
\emph{autómatas de impacto sobre quivers} (AIQ), con sus reglas SI/SIS/SIR y su
estructura categorial, desarrollado por separado
\cite{zainea2026aiq,ibanez2025casimulations}. En la lectura
\emph{representacional}, adoptada aquí, $\varphi$ es \emph{aprendida}: un espacio
vectorial en cada vértice y una aplicación lineal en cada flecha es una
representación de $Q$ (un $\kQ$-módulo, vía
$\mathrm{Rep}(Q)\cong\kQ\text{-}\mathrm{Mod}$
\cite{schiffler2014quiver,assem2006elements}), y una red neuronal de grafos sobre
$Q$ es una de estas representaciones con aplicaciones de flecha aprendidas. La
Atención por Caminos es su instancia graduada: una representación aprendida cuyo
soporte es el SFV. Las dos lecturas comparten el tronco y difieren solo en si
$\varphi$ se prescribe o se aprende.
