\documentclass[runningheads]{llncs}

% ===== Packages =====
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,fit,backgrounds}
\usetikzlibrary{babel}   % let TikZ cope with babel-spanish active characters (-, >, etc.)
\usepackage{xcolor}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ===== Math shortcuts =====
\newcommand{\kk}{\Bbbk}                 % the base field
\newcommand{\kQ}{\kk Q}                 % path algebra
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Adj}{A}                    % adjacency matrix
\newcommand{\walk}{\rightsquigarrow}
\DeclareMathOperator{\softmax}{softmax}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\begin{document}

\title{Walk Attention: \'Algebras de Caminos de Quivers\\ como una Atenci\'on Dispersa Multi-Salto\\ para Mitigar el Over-Squashing en GNNs}
\titlerunning{Walk Attention}

\author{Carlos Isaac Zainea Maya\inst{1}\orcidID{0000-0002-6459-2397} \and
Agust\'in Moreno Ca\~nadas\inst{1}\orcidID{0000-0001-6812-5131}}
\authorrunning{C. I. Zainea Maya and A. Moreno Ca\~nadas}
\institute{Universidad Nacional de Colombia, Departamento de Matem\'aticas,\\
Bogot\'a, Colombia\\
\email{\{cizaineam,amorenoca\}@unal.edu.co}}

\maketitle

\begin{abstract}
Las redes neuronales de grafos (GNN) de paso de mensajes sufren de
\emph{over-squashing}: cuando la informaci\'on debe propagarse por muchos caminos
largos hacia un nodo, se comprime en un vector de ancho fijo y la se\~nal se
pierde. Introducimos \textbf{Walk Attention}, una arquitectura que aborda el
over-squashing a trav\'es del \emph{\'algebra de caminos} $\kQ$ del grafo dirigido
(quiver) subyacente a los datos, cuyas componentes graduadas dan una descripci\'on
exacta y algebraica de la alcanzabilidad multi-salto. Usamos esta estructura para
definir una atenci\'on dispersa y multi-salto: el \'algebra provee el \emph{soporte}
de la atenci\'on (qu\'e v\'ertices alcanza un nodo por un camino de longitud~$k$) y
la red aprende los \emph{pesos}. En una familia de cuellos de botella con
over-squashing ajustable, Walk Attention alcanza $1.000\pm0.000$ de precisi\'on
sobre cinco semillas donde una atenci\'on de grafos de un salto colapsa al azar y
un agregador de pesos fijos solo tiene \'exito parcial; se mantiene exacta en la
prueba est\'andar \textsc{RingTransfer} y es competitiva en el benchmark real
Peptides-func---una ventaja decisiva cuando el over-squashing es severo y
comparable a la atenci\'on de un salto cuando es leve. Un resultado negativo motiva
el dise\~no: usar el \emph{cociente} del \'algebra para colapsar caminos
equivalentes descarta la multiplicidad que la tarea necesita y falla, de modo que
el \'algebra es valiosa no para comprimir sino como el objeto que \emph{define el
soporte de la atenci\'on}. Conceptualmente, Walk
Attention es la lectura aprendida y representacional de un sustrato algebraico
cuya lectura din\'amica es el marco de aut\'omatas de impacto.

\keywords{Redes neuronales de grafos \and Over-squashing \and \'Algebra de caminos
\and Quiver \and Teor\'ia de representaciones \and Atenci\'on.}
\end{abstract}

% =====================================================================
\section{Introducci\'on}
% =====================================================================

Las redes neuronales de grafos (GNN) construidas sobre el paradigma de paso de
mensajes \cite{gilmer2017neural} actualizan cada nodo agregando mensajes de sus
vecinos inmediatos e iterando esta regla local a trav\'es de las capas. Tras $k$
capas, la informaci\'on de nodos a $k$ saltos de distancia alcanza un nodo
objetivo. Aunque simple y efectivo, este esquema tiene un modo de fallo bien
documentado: el \emph{over-squashing} \cite{alon2021bottleneck}. Cuando el n\'umero
de caminos que llevan informaci\'on hacia un nodo crece---t\'ipicamente de forma
exponencial con la distancia---los mensajes a lo largo de todos ellos deben
comprimirse en un \'unico vector de ancho fijo. El nodo receptor no puede recuperarlos
individualmente, y la se\~nal de largo alcance se pierde. El over-squashing es el obst\'aculo
principal para aprender tareas cuyas etiquetas dependen de informaci\'on distante o
distribuida globalmente.

Los remedios existentes act\'uan sobre el grafo o sobre la agregaci\'on: el
\emph{rewiring} a\~nade o repondera aristas para ensanchar los cuellos de botella
\cite{topping2022understanding}, el \emph{coarsening} y el \emph{pooling} de grafos
lo reducen preservando su estructura, y los an\'alisis basados en
curvatura explican \emph{d\'onde} ocurre el squashing \cite{digiovanni2023oversquashing}.
Una l\'inea complementaria reemplaza la agregaci\'on local por
\emph{atenci\'on} global como en los Transformers \cite{vaswani2017attention}, al
costo de una interacci\'on de todos-contra-todos que ignora la estructura del
grafo.

En este art\'iculo tomamos una ruta diferente, fundamentada en la teor\'ia de
representaciones de quivers. Un \emph{quiver} es un grafo dirigido, posiblemente
con flechas m\'ultiples \cite{schiffler2014quiver,assem2006elements}, y su
\emph{\'algebra de caminos} $\kQ$ tiene como base los caminos dirigidos del quiver,
con la concatenaci\'on como multiplicaci\'on. La pieza graduada
$e_i \cdot \kQ_k \cdot e_j$ de esta \'algebra tiene como base los caminos dirigidos
de longitud~$k$ del v\'ertice~$i$ al v\'ertice~$j$; su dimensi\'on es igual a
$(\Adj^k)_{ij}$, la entrada correspondiente de la $k$-\'esima potencia de la matriz
de adyacencia. El \'algebra de caminos provee, por tanto, una \emph{descripci\'on
exacta y algebraica de la alcanzabilidad y la multiplicidad multi-salto}.

Nuestra observaci\'on central es que esta estructura algebraica es precisamente lo
que se necesita para definir una atenci\'on dispersa y multi-salto con fundamento.
Dejamos que cada nodo atienda directamente a todo v\'ertice alcanzable desde \'el
por un camino de longitud~$k$: el \'algebra de caminos provee el \emph{soporte} de
la atenci\'on (qu\'e pares pueden interactuar a rango~$k$), y la red aprende los
\emph{pesos} (cu\'anto). Dado que el soporte de alcanzabilidad por walks es
disperso---t\'ipicamente una peque\~na fracci\'on de todos los pares de nodos---esto
es mucho m\'as barato que la auto-atenci\'on completa, sin dejar de actuar a
distancia y as\'i evitando el cuello de botella iterativo que causa el
over-squashing. Llamamos a la arquitectura resultante \textbf{Walk Attention}.

Esto sit\'ua a Walk Attention sobre un suelo algebraico com\'un
(Secci\'on~\ref{sec:ground}): como una red de grafos sobre $Q$ es una
representaci\'on del quiver ($\mathrm{Rep}(Q)\cong\kQ\text{-}\mathrm{Mod}$), es la
lectura \emph{aprendida} de un sustrato cuya lectura \emph{din\'amica} es el marco
de aut\'omatas de impacto sobre quivers \cite{zainea2026aiq}.

\paragraph{Contribuciones.}
\begin{enumerate}
  \item Damos una construcci\'on \emph{autocontenida} (Secci\'on~\ref{sec:algebra})
  de los quivers, las \'algebras de caminos, las componentes graduadas, el sistema
  de vecindades por grado de impacto y los \emph{operadores de walk} asociados,
  desarrollando desde los primeros principios la teor\'ia de representaciones
  necesaria para una audiencia de reconocimiento de patrones.
  \item Definimos \textbf{Walk Attention} (Secci\'on~\ref{sec:model}): una
  atenci\'on multi-salto aprendida cuyo soporte es la estructura de alcanzabilidad
  por walks del \'algebra de caminos, y la relacionamos con el paso de mensajes y
  con la atenci\'on de los Transformers.
  \item En una familia controlada de cuellos de botella con over-squashing
  ajustable (Secci\'on~\ref{sec:exp}), Walk Attention alcanza una precisi\'on de
  $1.000\pm0.000$ sobre cinco semillas donde la atenci\'on de grafos de un salto
  colapsa al azar y un agregador multi-salto de pesos fijos solo tiene \'exito
  parcial; en el benchmark real Peptides-func es competitiva con l\'ineas base
  fuertes, por lo que su ventaja es dependiente del r\'egimen (decisiva bajo
  over-squashing severo, comparable a la atenci\'on de un salto cuando es leve).
  \item Reportamos un resultado \emph{negativo} que afina el dise\~no: colapsar
  caminos equivalentes mediante el \emph{cociente} del \'algebra de caminos
  descarta la multiplicidad necesaria y falla. El papel del cociente es
  \emph{determinar} el soporte, no comprimir la se\~nal.
\end{enumerate}

% =====================================================================
\section{Trabajo Relacionado}\label{sec:related}
% =====================================================================

\paragraph{Over-squashing.}
Alon y Yahav \cite{alon2021bottleneck} identificaron el over-squashing y
propusieron la prueba \textsc{NeighborsMatch}, en la que las GNN est\'andar se
degradan abruptamente con el radio del problema. Topping et al.\
\cite{topping2022understanding} lo conectaron con la curvatura
negativa del grafo y propusieron el rewiring por flujo de Ricci discreto
estoc\'astico (SDRF); Di Giovanni et al.\ \cite{digiovanni2023oversquashing} dieron
un an\'alisis de sensibilidad que relaciona el squashing con el ancho, la
profundidad y la topolog\'ia. Estos trabajos modifican el grafo o
caracterizan el fen\'omeno. Nosotros, en cambio, cambiamos el operador de
agregaci\'on, atendiendo a distancia sobre un soporte definido algebraicamente.

\paragraph{Atenci\'on y graph Transformers.}
Las redes de atenci\'on de grafos \cite{velickovic2017graph} aprenden pesos de
atenci\'on de un salto; los graph Transformers completos aplican la auto-atenci\'on
de los Transformers \cite{vaswani2017attention} sobre todos los pares de nodos,
recuperando el largo alcance a costo cuadr\'atico y con codificaciones
posicionales/estructurales para reinyectar la topolog\'ia. Walk Attention es
intermedia: es atenci\'on, pero su soporte es la alcanzabilidad dispersa
multi-salto por walks del quiver, no un salto ni todos los pares.

\paragraph{Estructura de caminos y walks.}
El conteo de caminos y las potencias de la matriz de adyacencia son cl\'asicos, y
el \'algebra de caminos de un quiver es est\'andar en la teor\'ia de
representaciones \cite{schiffler2014quiver,assem2006elements}. Las \'algebras de
configuraci\'on de Brauer y construcciones afines se han aplicado recientemente a
problemas combinatorios y aplicados por Moreno Ca\~nadas y colaboradores
\cite{moreno2021brauer,moreno2024integer}. Lo m\'as cercano al presente trabajo es
el sistema de vecindades por grado de impacto y el marco de aut\'omatas de impacto
sobre quivers \cite{zainea2026aiq,ibanez2025casimulations}, que tomamos como el
hermano din\'amico de Walk Attention sobre el mismo sustrato algebraico
(Secci\'on~\ref{sec:ground}). Hasta donde sabemos, usar el \'algebra
de caminos graduada para definir el \emph{soporte} de una atenci\'on de grafos
multi-salto aprendida es nuevo.

\input{sections/algebra}
\input{sections/model}
\input{sections/experiments}
\input{sections/conclusion}

% =====================================================================
\bibliographystyle{splncs04}
\bibliography{walk_attention}
% =====================================================================

\end{document}
